\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №3,4\par
з курсу ``Операційні системи''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконав:\par
Михайленко А.В.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section*{Лабораторная работа №3,4. Файловая система для NAND флеш-памяти}
\section{Задание}
Разработать драйвер файловой системы для флеш-памяти, используя методику, описаную в теоретической части.

Для проверки работоспособности драйвера разработать консольную програму, поддерживающую следующий команды:
\begin{description}
\item[mount] - подключить файловую систему, сохранённую в файле;
\item[unmount] - отключить файловую систему, при этом в памяти драйвера не должно остаться каких-либо данных о файловой системе, все данные должны быть сохранены в файле;
\item[create <file name>] - создать файл с заданым именем;
\item[open <file name>] - получить идентификатор файла с заданым именем;
\item[link <fd> <link name>] - создать новую ссылку на существующий файл с заданым идентификатором
\item[unlink <link name>] - уничтожить ссылку с заданым именем;
\item[read <fd> <size> <offset>] - прочитать заданый объем информации из файла с заданым идентификатором по заданому смещению;
\item[write <fd> <offset> <data>] - записать информацию в файл с заданым идентификатором по заданому смещению;
\item[truncate <file name> <new size>] - изменить размер файла с заданым именем. Если новый размер файла больше старого, то новые данные равны 0.
\item[blockstat <block number>] - вывести информацию о состоянии блока флеш памяти.
\item[list] - вывести имена всех файлов в каталоге.
\end{description}

\section{Описание разработаной программы}
\paragraph{Идея реализации файловой системы}
Файловая система представляет собой бинарный журнал. Журнал состоит из 2 видов записей - raw\_node, соответствующие изменениям файлов и direntry\_node, которые представляют собой хард линки на файлы. Файлы и каталоги являютcя структурами типа inode, которая состоит из raw\_node и может иметь несколько линков в виде direnty\_node. Каждый inode имеет уникальный идентификатор, присваемый ему при создании. Эти идентификаторый не используються повторно. Для контроля за порядком заполнения журнала используеться система версий. Один raw\_node не может занимать более 1 страницы памяти.

Те raw\_node которые более не несут актуальной информации помечаються как obsolete и подлежать очистке сборщиком мусора.

Учет свободного пространства ведеться в соответствии с 3 списками - free\_list (пустые страницы), clean\_list (страницы, в которых нету ни одного obsolete нода), dirty\_list(страницы, в которых есть obsolete ноды). 

При запросе на запись драйвер сначала ищет место для записи среди чистых страниц, затем среди грязных. Если места в этих двух списках нету, то драйвер выделит свободною страницу, если таковая имееться. 2 свободные страницы всегда являються резервными для нужд сборщика мусора.

\paragraph{Алгоритм сборщика мусора}
Сборщик мусора запускаеться когда драйвер не может более найти достаточно свободного места для размещения следующего нода. 

Сборщик берет страницу из dirty\_list, буферизирует все актуальные ноды в память и сбрасывает их в резервный пустой блок, превращая очищеный грязный блок в пустой. Каждые 100 итераций очистки страница береться не из dirty\_list, а из clean\_list. Это делаеться для выравнивания нагрузки на флеш память.

Если dirty\_list оказываеться пустым и драйвер до сих пор не в состоянии выделить память для записи, пользователю возвращаеться сообщение о том что диск заполнен.

\paragraph{Описание структур}
\begin{description}
\item[node\_header] - общий заголовок на диске.
  \begin{itemize}
  \item node\_type - тип нода (0 - raw\_node, 1 - direntry\_node, 2 - нод-маркер конца блока, 3 - нод-маркер пустого блока).
  \item compression\_type - тип сжатия (0 - без сжатия, 1 - нулевое сжатие, весь промежуток покрываемый нодом при чтении считаеться нулевым, но реально затраты памяти идут только на метаданные).
  \item version - версия нода.
  \end{itemize}
\item[raw\_node\_header] - дополнительный заголовок raw\_node на диске.
  \begin{itemize}
  \item parent\_id - номер inode, к которому относиться этот нод.
  \item command\_type - команда (0 - изменение данных, 1 - truncate файла).
  \item displacement - смещение при записи или новый размер файла при truncate.
  \item data\_length - размер содеращейся в ноде информации.
  \end{itemize}
\item[direntry\_header] - дополнительный заголовок dirent\_node на диске. 
  \begin{itemize}
  \item entry\_id - уникальный идентификатор direntry\_node.
  \item target\_id - идентификатор inode, на который указывает эта запись.
  \item root\_id - идентификатор inode родительского каталога.
  \item data\_length - размер имени ссылки.
  \end{itemize}
\item[raw\_node\_cache] - информация о raw\_node, хранящаяся в памяти. 
  \begin{itemize}
  \item obsolete - актуален ли блок.
  \item next\_in\_inode - соответствующий inode, если таковой имееться.
  \item dirent - соответствующий direntry\_node, если таковой имееться.
  \item next\_in\_phys - следующий нод в блоке.
  \item total\_length - полная длинна нода на флеш-памяти.
  \item phys\_offset - смещение на флеш-памяти.
  \end{itemize}
\item[dirent\_cache] - информация о dirent\_node, хранящаяся в памяти.
  \begin{itemize}
  \item version - текущая версия.
  \item phys\_node - соответствующий кеш физического нода.
  \end{itemize}
\item[inode\_cache] - информация о inode, хранящаяся в памяти.
  \begin{itemize}
  \item nodes - связный список кешей нодов, принадлежаших этому inode.
  \item cur\_version - текущая версия. 
  \item cur\_size - текущий размер файла.
  \end{itemize}
\item[block] - информация о блоке флеш памяти, хранящаяся в оперативной памяти.
  \begin{itemize}
  \item first\_node - ссылка на кеш первого нода в блоке.
  \item next\_block - следующий блок в списке.
  \item free\_space - оставшееся свободное место в блоке.
  \item offset - физическое смещение блока на флеш памяти.
  \end{itemize}
\end{description}

\section{Результаты работы програмы}
\begin{verbatim}
init
Block device created:
Size: 1048576
Block size: 65536
Page size: 512
Number of blocks: 16
format
mount
ls
Entries found: 0
create f2
open f2
Inode number: 1
write 1 0 qwweqweqweqwe
truncate f2 20
filestat f2
Size: 20
Version: 3
read 1 0 3
qww
create f1
link 1 f2
ls
Entries found: 2
f1
f2
write 1 0 asd
ls
Entries found: 2
f1
f2
filestat f2
Size: 3
Version: 1

\end{verbatim}
\section{Код}
\lstset{language=c++, basicstyle=\small, commentstyle=\small,numbers=left, numberstyle=\small, numbersep=5pt}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=ffs.h]{ffs.h}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=ffs.cpp]{ffs.cpp}

\end{document}
